

Teoria Regulacji - ZADANIE 8

Michał Bagiński, 241587

30 maj 2020

1 Zadanie 2

1.1 podpunkt a) dla kryterium Hurwitza

$$K_o(s) = \frac{1}{(s+1)(s+2)(s+3)}, K_R(s) = k$$

$$K_{otw}(s) = K_o(s) \cdot K_R(s) = \frac{k}{s^3+6s^2+11s+6}$$

$$K_z(s) = \frac{K_{otw}(s)}{1+K_{otw}(s)} = \frac{\frac{k}{s^3+6s^2+11s+6}}{\frac{s^3+6s^2+11s+6+k}{s^3+6s^2+11s+6}} = \frac{k}{s^3+6s^2+11s+6+k}$$

$$\mathbf{H}_3 = \begin{pmatrix} 6 & 6+k & 0 \\ 1 & 11 & 0 \\ 0 & 6 & 6+k \end{pmatrix} \rightarrow \Delta_1 = 6, \Delta_2 = 66 - 6 - k = 60 - k, \Delta_3 = (60 - k)(6 + k)$$

$$\Delta_2 > 0 \leftrightarrow 60 - k > 0 \rightarrow 60 > k$$

$$\Delta_3 > 0 \leftrightarrow (60 - k)(6 + k) > 0 \rightarrow k > -6 \wedge k < 60$$

Aby układ był stabilny k musi należeć do podanego przedziału: $k \in (-6; 60)$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{1+\frac{k}{s^3+6s^2+11s+6}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3+6s^2+11s+6}{s^3+6s^2+11s+6+k}$$

$$\epsilon_{ust} = \frac{6}{6+k}$$

1.2 podpunkt b) dla kryterium Hurwitza

$$K_o(s) = \frac{1}{(s+1)^2(s+2)}, K_R(s) = k$$

$$K_{otw}(s) = K_o(s) \cdot K_R(s) = \frac{k}{(s+1)^2(s+2)}$$

$$K_z(s) = \frac{K_{otw}(s)}{1+K_{otw}(s)} = \frac{\frac{k}{(s+1)^2(s+2)}}{1+\frac{k}{(s+1)^2(s+2)}} = \frac{k}{s^3+4s^2+5s+2+k}$$

$$\mathbf{H}_3 = \begin{pmatrix} 4 & 2+k & 0 \\ 1 & 5 & 0 \\ 0 & 4 & 2+k \end{pmatrix} \rightarrow \Delta_1 = 4, \Delta_2 = 20 - 2 - k = 18 - k, \Delta_3 = (18 - k)(2 + k)$$

$$\Delta_2 > 0 \leftrightarrow 18 - k > 0 \rightarrow 18 > k$$

$$\Delta_3 > 0 \leftrightarrow (18 - k)(2 + k) > 0 \rightarrow k > -2 \wedge k < 18$$

Aby układ był stabilny k musi należeć do podanego przedziału: $k \in (-2; 18)$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{1+\frac{k}{(s+1)^2(s+2)}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3+4s^2+5s+2}{s^3+4s^2+5s+2+k}$$

$$\epsilon_{ust} = \frac{2}{2+k}$$

2 Zadanie 3

2.1 podpunkt a)

$$K_o(s) = \frac{1}{s(s+1)(s+2)}, K_R(s) = k$$

$$K_{otw}(s) = \frac{k}{s(s+1)(s+2)}$$

$$K_z(s) = \frac{\frac{k}{s(s+1)(s+2)}}{1 + \frac{k}{s(s+1)(s+2)}} = \frac{k}{s(s+1)(s+2)+k} = \frac{k}{s^3+3s^2+2s+k}$$

$$\mathbf{H}_3 = \begin{pmatrix} 3 & k & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 3 & k \end{pmatrix} \rightarrow \Delta_1 = 3, \Delta_2 = 6 - k, \Delta_3 = (6 - k)k$$

$$\Delta_2 > 0 \leftrightarrow 6 - k > 0 \rightarrow 6 > k \wedge \Delta_3 > 0 \leftrightarrow (6 - k)k > 0 \rightarrow 6 > k \wedge 0 < k$$

Aby układ był stabilny k musi należeć do podanego przedziału: $k \in (0; 6)$

Wyznaczanie uchybu stabilnego dla podanego $y_0(t)$

$$2.1.1 \quad y_0(t) = 1 \rightarrow Y_0(s) = \frac{1}{s}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{1 + \frac{k}{s^3+3s^2+2s}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3+3s^2+2s}{s^3+3s^2+2s+k} = 0$$

Licznik dąży do zera zatem granica jest równa zero.

$$2.1.2 \quad y_0(t) = t \rightarrow Y_0(s) = \frac{1}{s^2}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s^2} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1 + \frac{k}{s^3+3s^2+2s}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3+3s^2+2s}{s^4+3s^3+2s^2+ks}$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

$$2.1.3 \quad y_0(t) = t^2 \rightarrow Y_0(s) = \frac{2}{s^3}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{2}{s^3} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{2}{s^2} \cdot \frac{s^3+3s^2+2s}{s^3+3s^2+2s+k}$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

$$2.1.4 \quad y_0(t) = 1 + t \rightarrow Y_0(s) = \frac{s+1}{s^2}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{s+1}{s^2} \cdot \frac{1}{1+K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s+1}{s} \cdot \frac{s^3+3s^2+2s}{s^3+3s^2+2s+k}$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

2.2 podpunkt b)

$$K_o(s) = \frac{1}{(s+1)(s+2)}, K_R(s) = \frac{k}{s}$$

$$K_{otw}(s) = \frac{k}{s(s+1)(s+2)}$$

$$K_z(s) = \frac{\frac{k}{s(s+1)(s+2)}}{1 + \frac{k}{s(s+1)(s+2)}} = \frac{k}{s(s+1)(s+2)+k} = \frac{k}{s^3+3s^2+2s+k}$$

$$\mathbf{H}_3 = \begin{pmatrix} 3 & k & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 3 & k \end{pmatrix} \rightarrow \Delta_1 = 3, \Delta_2 = 6 - k, \Delta_3 = (6 - k)k$$

$$\Delta_2 > 0 \leftrightarrow 6 - k > 0 \rightarrow 6 > k \wedge \Delta_3 > 0 \leftrightarrow (6 - k)k > 0 \rightarrow 6 > k \wedge 0 < k$$

Aby układ był stabilny k musi należeć do podanego przedziału: $k \in (0; 6)$

Wyznaczanie uchybu stabilnego dla podanego $y_0(t)$

$$2.2.1 \quad y_0(t) = 1 \rightarrow Y_0(s) = \frac{1}{s}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1 + K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{1 + \frac{k}{s^3 + 3s^2 + 2s}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3 + 3s^2 + 2s}{s^3 + 3s^2 + 2s + k} = 0$$

Licznik dąży do zera zatem granica jest równa zero.

$$2.2.2 \quad y_0(t) = t \rightarrow Y_0(s) = \frac{1}{s^2}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{1}{s^2} \cdot \frac{1}{1 + K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{1}{s} \cdot \frac{1}{1 + \frac{k}{s^3 + 3s^2 + 2s}} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s^3 + 3s^2 + 2s}{s^4 + 3s^3 + 2s^2 + ks} = 0$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

$$2.2.3 \quad y_0(t) = t^2 \rightarrow Y_0(s) = \frac{2}{s^3}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{2}{s^3} \cdot \frac{1}{1 + K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{2}{s^2} \cdot \frac{s^3 + 3s^2 + 2s}{s^3 + 3s^2 + 2s + k}$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

$$2.2.4 \quad y_0(t) = 1 + t \rightarrow Y_0(s) = \frac{s+1}{s^2}$$

$$\epsilon_{ust} = \lim_{t \rightarrow \infty} \epsilon(t) = \lim_{s \rightarrow 0} sE(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s \cdot \frac{s+1}{s^2} \cdot \frac{1}{1 + K_{otw}(s)} = \lim_{s \rightarrow 0} \frac{s+1}{s} \cdot \frac{s^3 + 3s^2 + 2s}{s^3 + 3s^2 + 2s + k}$$

Mianownik dąży do zera zatem granica nie istnieje.

3 Zadanie 4

$$K_o(s) = \frac{1}{(s+1)(s+2)(s-3)}, K_R(s) = k$$

$$K_{otw}(s) = \frac{k}{(s+1)(s+2)(s-3)} = \frac{k}{s^3 - 7s + 6}$$

$$K_z(s) = \frac{\frac{k}{s^3 - 7s + 6}}{1 + \frac{k}{s^3 - 7s + 6}} = \frac{k}{s^3 - 7s + 6 + k}$$

$$\mathbf{H}_3 = \begin{pmatrix} 0 & 6+k & 0 \\ 1 & -7 & 0 \\ 0 & 0 & 6+k \end{pmatrix} \rightarrow \Delta_1 = 0, \Delta_2 = -6 - k, \Delta_3 = (-6 - k)(6 + k)$$

Z właściwości kryterium stabilności Hurwitza oraz kryterium o znakach współczynników wynika, że układ jest niestabilny i na stabilność nie ma wpływu współczynnik k . Czy w takim razie gdy układ jest niestabilny i "ucieka" do nieskończoności to tu nie ma uchybu?

Uchyb w stanie ustalonym można niejako przestawić w postaci różnicy żądanej wartości wyjścia a wartości prawdziwą wyjścia obiektu. Czyli w tym przypadku uchyb nie ma miejsca i niejako nie ma sensu dla tego przypadku?